# ДЗ 3: Docker Registry, blue-green deployment, GitLab CI

В этом задании мы будем писать автоматизацию для развертывания сервиса в облако таким образом, чтобы на пуш тэга с версией в репозиторий можно было развернуть новую версию одной кнопкой и без проливания трафика.

# Задание

В качестве приложения для деплоя будем использовать hello world на фласке, который так уже умеет отвечать на версию по ручке `/version`:

[Files · main · Evgeny Tushkanov / hse-cloud-2023-hw-3-cd · GitLab](https://gitlab.com/rekrutik/hse-cloud-2023-hw-3-cd/-/tree/main)

Для деплоя нужно:

1. Собрать докер образ, передав текущую версию в качестве аргумента
2. Запушить образ в яндексовый registry, чтобы до них был легкий доступ с виртуальных машин из облака
3. Запустить виртуальную машину (можно вручную, при следующих релизах нет необходимости запускать новую машину)
4. Написать скрипт, который будет заходить на машину и либо с нуля запускать сервис, либо менять версию контейнера без остановки входящего трафика. Об этом подробнее в соответствующей секции
5. Настроить пайплайн в [Gitlab CI/CD](https://docs.gitlab.com/ee/ci/), чтобы после пуша с тэгом
    1. контейнер собирался с версией тега
    2. образ сервиса пушился в облачный docker registry с тегом новой версии
    3. запускался bash/ansible скрипт из п.3, который разворачивает новую версию сервиса

## (2 балла) Облачный registry

Обычно трафик наружу медленный, поэтому если надо распространять образы на большое количество инстансов в облаке, лучше так же пушить образы в container registry, который предоставляет облачный провайдер и деплоить контейнеры именно из этих образов. У Яндекс.Облака тоже есть такой сервис: https://cloud.yandex.ru/docs/container-registry/.

Пушить в облако имеет смысл только те образы, которые по мнению разработчиков готовы к релизу. Классическое решение — вешать тег на коммит, который готов к релизу, например `v123`. Как правило, версия из тэга из гита используется в качестве тэга для образа, то есть из этого тэга получится образ с названием `example.com/registry/service-name:v123`. 

Когда пайплайн был вызван на пуше тега ([документация](https://docs.gitlab.com/ee/ci/jobs/job_control.html#common-if-clauses-for-rules), можно поискать на страничке по `if: $CI_COMMIT_TAG`), нужно протэгать образ соответствующим образом, залогиниться в облачный registry и запушить туда этот образ.

## (3 или 5 баллов) Развертывание и blue-green deployment

Когда сервисы находятся под постоянным трафиком, нужно уметь обновлять версии с минимальными потерями. Классическое решение — blue-green deployment. Перед каждым сервисом (или перед всеми одновременно, если есть доменные имена) ставится роутер/балансировщик, который направляет трафик на один или несколько инстансов сервиса. Когда хочется обновить версию сервиса, запускается новая версия рядом, меняется конфигурация балансировщика и переключается трафик на новую версию. Когда инстансов одного сервиса много, они переключаются последовательно группами. Картинки взяты из [статьи](https://semaphoreci.com/blog/blue-green-deployment).

![Untitled](pic1.png)

![Untitled](pic2.png)

Вы уже умеете разворачивать сервисы, первично можно развернуть сервис как угодно.   В рамках этого задания необходимо каким-нибудь образом реализовать механику blue-green deployment, используя новые образы, которые вы запушили в container registry. Можно создать три машины: для прокси, и blue и green сервисов. Можно разместить всё на одной машине.

Это можно реализовать с помощью простых bash скриптов или, например, более продвинутого инструмента — ansible. По-большому счёту, это просто более гибкий инструмент для скриптинга CI/CD процессов на удаленных серверах.

[Семинар 2: Terraform, Ansible, Gitlab CI](https://www.notion.so/2-Terraform-Ansible-Gitlab-CI-3013f901bc674e9f94f7e26f0143c8d3?pvs=21) 

В этом задании можно спрашивать у пользователя, на какой из контуров релизить, но можете подумать, как автоматизировать выбор контура.

Проверьте, что релиз не проливает трафик. Вы можете сделать это написав простой скрипт на питоне, который в while True посылает запросы (без ретраев), или с помощью готовых инструментов, например [Яндекс.Танк](https://yandextank.readthedocs.io/en/latest/intro.html).

Соответственно, ваши опции:

- (на 3 балла) написать bash скрипты, которые по SSH ходят на серверы, запускают новый контейнер любого сервиса (образ и ip можно передавать в аргументе), подменяют конфиг nginx/любого другого прокси, останавливают и удаляют старый контейнер
- (на 5 балла) то же самое, что и bash скрипты, только с помощью ansible
- (на 5 балла) эту механику можно не реализовывать самому, а настроить соответствующим образом ALB + инстанс группу ([документация](https://cloud.yandex.ru/docs/compute/operations/instance-groups/deploy/zero-downtime))

## (3 балла) Continuous Delivery

Конечно, запускать скрипты деплоя можно руками после того, как новый образ был публикован в облачном registry. Однако, когда деплоить новые версии сервисов хочется часто, хотелось бы деплоить нажатием кнопки. C помощью Gitlab CI так же можно реализовать эту функциональность с помощью [manual jobs](https://docs.gitlab.com/ee/ci/jobs/job_control.html#specify-when-jobs-run-with-rules): создаётся джоба, но не запускается, а в интерфейсе появляется кнопка для запуска. Эту джобу надо создавать на пуш с тэгом версии (как в первом задании). Чтобы из пайплайна был доступ к серверам, придется положить приватный ключ в переменную окружения в CI ([документация](https://docs.gitlab.com/ee/ci/ssh_keys/#how-it-works)). Соответственно, в пайплайне надо будет запускать скрипт или ansible playbook для деплоя.

## (Бонус 2 балла) Безопасность

Cloud Container Registry поддерживает [множество способов аутентификации](https://cloud.yandex.ru/docs/container-registry/operations/authentication). Вы можете использовать любой, но чтобы получить бонусные баллы, нужно подумать о безопасности. Поскольку есть риск компрометации репозитория необходимо создать сервисный аккаунт с доступом только до Container Registry и использовать его для загрузки/выгрузки образов. Вы можете использовать [авторизованные ключи](https://cloud.yandex.ru/docs/container-registry/operations/authentication#sa-json). Пара ssh ключей, используемая для релиза, не должна использоваться где-либо ещё.

Хранить ключи в git репозитории небезопасно. Используйте [переменные окружения или защищённые файлы](https://docs.gitlab.com/ee/ci/variables/).

К тому же, не должно быть возможности зайти на сервис в обход прокси. Если сервис расположен на отдельной машине, она должна быть за NAT, если всё на одной, сервисы должны принимать только локальные подключения.

## Перед сдачей

- Отправьте в задание в гугл форму ожидаемую оценку, а также ссылку на репозиторий
- Добавьте в GitLab репозиторий `rekrutik`, `Deimvis`, `polarnights` с правами Maintainer.

## Во время сдачи

- Покажите `.gitlab-ci.yml` файл, расскажите, что там происходит
- Покажите список образов в Cloud Registry
- Покажите скрипт/playbook деплоя
- Покажите, как выполнялось тестирование, и сколько запросов пролились
- Покажите, как хранятся секреты

# Баллы

1. **2** **балла** Релиз образа в Cloud Registry по тэгу

---

Либо 2 либо 3:

2. **3 балла** Развертывание + blue green с помощью bash

3. **5 баллов** Развертывание + blue green с помощью ansible или alb + instance groups

---

4. **3 балла** Развертывание + обновление версии по кнопке из Gitlab CI (посмотреть manual jobs)

5. (бонус) **2 балла** Безопасность